\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
% \usepackage[utf8]{inputenc} not needed with XeLaTeX
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{pdflscape}
% \usepackage{tikz} Provided by tikz-er2
\usepackage{tikz-er2}   % varios aliases para crear más fácilmente diagramas e-r usando tikz
\usepackage{advdate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{relsize}
\usepackage{minted}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{datetime}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[type={CC}, modifier={by}, version={4.0}]{doclicense}

\usetikzlibrary{calc}

\renewcommand\labelitemi{--}
\setminted{
    frame=lines,
    baselinestretch=1,
    linenos,
    breaklines
}
\usemintedstyle{emacs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Práctica final BBDD}
\author{David Davó Laviña}
\date{30 de diciembre de 2018}

\newif\ifmostrarSoluciones
% Comentar la siguiente línea para no mostrar las soluciones
% a los ejercicios en el documento
\mostrarSolucionestrue

% Estilos de los diagramas e-r
% Following colors are predefined: red, green, blue, cyan, magenta, yellow, black, gray, darkgray, lightgray, brown, lime, olive, orange, pink, purple, teal, violet and white
\tikzset{every entity/.style={draw=orange, fill=orange!20}}
\tikzset{every attribute/.style={draw=violet, fill=violet!20}}
\tikzset{every relationship/.style={draw=red, fill=red!20}}
\tikzset{every isa/.style={draw=olive, fill=lime!20}}
\tikzset{>=stealth}

\makeatletter
\def\@maketitle{
    \begin{center}
        {\LARGE\textbf{\href{mailto:ddavo@ucm.es}{\@author}}\par}
        {\large\textbf{\@title\ -- \@date}}
    \end{center}
}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle

Documento descargado de \url{https://gitlab.com/ddavo/bbdd-prfinal/}
\doclicenseThis

\section{Enunciado modelo E-R}
En la Asociación Sociocultural de Ingenieros en Informática (ASCII) prestan material y juegos de mesa a los estudiantes de la Facultad de Informática de la Universidad Complutense de Madrid. Para poder estar más tiempo jugando, quieren agilizar el préstamo de material usando una Base de Datos con los siguientes requisitos:
% \footnote{El inventariado actual es una hoja de cálculo que contiene: Nombre del juego, Número inventario, Estado (jugable/arreglable/incunable/lozano), con instrucciones, comentario}
\begin{itemize}
    \item Deseamos almacenar todo el material del que disponemos, que puede ser de varios tipos: cableado, herramientas, electrónica y juegos. Cada uno de los materiales que se pueden prestar es identificado con un código de barras único, también tendrá una descripción, fecha de adquisición y el estado del material (puede ser usable/arreglable/incunable\footnote{\textit{Adj.} Dicho de una edición: Hecha entre la invención de la imprenta y los comienzos del siglo XVI. (U.t.c.s.m.)}/lozano\footnote{\textit{Adj.} Dicho de una planta: Vigorosa y frondosa (U.t. en sent. fig.)}).
    \item De los juegos de mesa queremos almacenar además el nombre del juego, las categorías a las que pertenece (Negociación, Estrategia, Fiesta, Familiar...), el ID de BoardGameGeek (una base de datos externa con más información), el número mínimo y máximo de jugadores,
    % el tiempo mínimo y máximo de juego
    y la fecha de adquisición. También queremos saber en cualquier momento quién tiene prestado el juego. 
    % (null si no está prestado y está disponible).
    % ¿Cada juego tiene distintas piezas de las que queremos almacenar su descripción y el numero de piezas que tiene?
    % Podemos tener hasta 3 cajas del mismo juego, con mismo código de barras en realidad...
    \item De los usuarios almacenamos su nombre (con apellidos y su pseudónimo), el identificador único de su carnet de estudiante y la fecha de alta. También queremos saber en cualquier momento el número de prestamos que ha realizado en el último año.
    % Para confundir sobre cardinalidad
    \item Cada usuario puede tener prestado a la vez un sólo material que debe retornar antes de las 8 de la tarde de ese mismo día. Puede tomar prestados, uno detrás de otro, todos los juegos que quiera. De los préstamos queremos almacenar cuando se prestó el material y cuando se ha devuelto.
    % No sé como implementar esto?
    \item Los juegos podrán tener expansiones, que no serán consideradas material pues no se pueden 
    prestar sin su juego. Cada expansión tendrá un título único dentro del juego al que expande.
    % Para incluir una relación recíproca
    \item Queremos añadir un sistema de recomendaciones al estilo: \textquote{Si te ha gustado ``Carcassone'', ``Juan'' te recomienda jugar a ``Catán''}. Para ello, si el usuario lo desea, al terminar de jugar a un juego puede recomendar otro juego al que podrías jugar si te ha gustado este.
\end{itemize}
Crea el esquema Entidad-Relación de la Base de Datos descrita. Debes incluir atributos, claves y restricciones de cardinalidad y participación.

\newpage

\ifmostrarSoluciones
\include{DiagramaER}
\fi

\section{Modelo Relacional}
Transforma el diagrama entidad-relación del ejercicio anterior a un modelo relacional. También deben indicarse las restricciones de integridad y otras especificaciones que no hayan sido contempladas ni en el modelo ni en el diagrama.
\ifmostrarSoluciones
\input{ModeloR}
\newpage
\fi

\section{Álgebra relacional}
Dado el esquema relacional del ejercicio anterior, realice las siguientes consultas:

\ifmostrarSoluciones
\newcommand{\projection}{   \mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\Pi}}}}}
\newcommand{\selection}{    \mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\sigma}}}}}
\newcommand{\join}{         \mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\bowtie}}}}
\newcommand{\every}{        \mathlarger{\mathlarger{\mathlarger{\div}}}}
\fi

\begin{enumerate}
    \item Obtener todo el material prestado por al usuario con carnet ``1A2B3C4D''.
    \ifmostrarSoluciones
    $$ \projection _{\text{\scriptsize{Código de barras}}} \left( \selection_{\text{\scriptsize{carnet=`1A2B3C4D'}}} \text{ Préstamo} \right)\ $$
    \fi
    \item Obtener el nombre de los juegos prestados por los usuarios que llevan más de dos años dados de alta (contando desde el \today{}).
    \ifmostrarSoluciones
    $$ \projection _{\text{\scriptsize{Juego.Nombre}}} \left( \text{Préstamo }\join \left( \selection_{\text{\scriptsize{F.Alta $\leq$ `\AdvYear{-2}\renewcommand{\dateseparator}{--}\yyyymmdddate\today{}'}}} \text{ Usuario} \right)\right)\ $$
    \fi
    \item Obtener el pseudónimo de los usuarios que hayan jugado a TODOS los juegos.
    \ifmostrarSoluciones
    $$ \projection _{\text{\scriptsize{Apodo,Código de barras}}}\left( \text{Usuario }\join \text{ Préstamo}\right)\every\projection _{\text{\scriptsize{Código de barras}}}\left( \text{Juego} \right) $$
    \fi
    \item Obtener el nombre de los juegos que nunca han sido recomendados
    \ifmostrarSoluciones
    $$ \projection _{\text{\scriptsize{Nombre}}} \left(\text{Juego} \right) - 
    \projection _{\text{\scriptsize{Nombre}}}\left( \text{Préstamo }\join\text{ Juego} \right) $$
    \fi
\end{enumerate}

\newpage
\section{Consultas SQL}
Dadas las tablas creadas mediante los script de creación y población de tablas de los archivos adjuntos\footnote{\url{https://ddavo.gitlab.io/bbdd-prfinal/scripts.zip}} (puedes apoyarte por el modelo relacional), realizar las siguientes consultas SQL:

\newcommand{\SolucionConsultas}[2]{\ifmostrarSoluciones\inputminted[firstline=#1, lastline=#2, linenos=false]{sql}{../2soluciones/10SolucionConsultas.sql}\fi}
\begin{enumerate}
    \item Obtener todas las versiones distintas del juego ``Trivial'' (Juegos que contengan la palabra ``Trivial'')
    \SolucionConsultas{5}{7}
    \item Devuelve el nombre (sin apellidos), la fecha de préstamo y devolución y el nombre del juego de los préstamos que no se hayan entregado a tiempo. (Se han entregado después de las 8 de la tarde del día en el que se prestó).
    \SolucionConsultas{11}{13}
    \item Devuelve el apodo, número de veces jugadas y nombre del juego de todos los usuarios que hayan jugado más de 2 veces al mismo juego en el mismo año (también puedes mostrar el año si quieres)\footnote{Pista: Puedes usar \mintinline{sql}{extract(year from <datetime>)}}.
    \SolucionConsultas{17}{25}
    \item Obtener el nombre (con apellidos y apodo) de todos los usuarios que lleven más de 5 años en la asociación y el numero de juegos distintos jugados.
    \SolucionConsultas{31}{37}
    \item Obtener el nombre de los juegos a los que no ha jugado nunca nadie.
    \SolucionConsultas{40}{42}
    \item Obtener un top de los 20 juegos más jugados.
    \SolucionConsultas{45}{50}
\end{enumerate}

\section{Procedimientos y triggers}
Dadas las tablas del ejercicio anterior, se desean implementar los siguientes métodos y triggers en nuestra base de datos:
\newcommand{\SolucionProcedimientos}[2]{\ifmostrarSoluciones\inputminted[firstline=#1, lastline=#2, linenos=false]{sql}{../2soluciones/11SolucionProcedimientos.sql}\fi}
\begin{enumerate}
    \item Crear un procedimiento almacenado llamado \textbf{\texttt{recomendaciones}} que, dado el id de un juego, muestre todas las recomendaciones con el formato: \textquote{Si te gustó [Juego], [Nombre] te recomienda [Juego]}. Acto seguido deberá mostrarse más información del juego recomendado: Número de jugadores, número de recomendaciones, datos del juego y número de veces que ha sido prestado.
    \SolucionProcedimientos{5}{18}
    \ifmostrarSoluciones\newpage\fi
    \item Crear otro procedimiento almacenado llamado \textbf{\texttt{rankingJugadores}} que, dado un número $n$, muestre en pantalla los $n$ jugadores que más partidas han jugado, con un total del tiempo que han estado jugando (tiempo que ha durado la suma de sus préstamos), la media de tiempo que han jugado al día (desde su fecha de alta), y su categoría más jugada.
    \SolucionProcedimientos{35}{68}
    \ifmostrarSoluciones\newpage\fi
    \item Modificar la tabla \texttt{Material} para añadir el atributo derivado ``Usuario que lo tiene''. Crear un trigger que, para cada préstamo que se añade a la base de datos, o se modifica para finalizarlo, se modifique el atributo ``Usuario que lo tiene'' del material prestado. También debes manejar que pasará si alguien intenta tomar prestado un juego que se está usando, o si la fecha de devolución es en el futuro.
    \SolucionProcedimientos{76}{113}
\end{enumerate}

\newpage
\appendix
\section{Scripts de creación de tablas}
\label{sec:createTables}
Puedes descargar el resto de scripts desde \url{https://ddavo.gitlab.io/bbdd-prfinal/scripts.zip}
\inputminted[fontsize=\normalsize]{SQL}{../0crear/01Create.sql}

\end{document}
